【專訪】8.31太子站車廂內「速龍打人」——現場急救員紀實（文長）

8.31太子站內速龍小隊暴打市民，警方指車廂內的人對抗警員，外界則批評警方打錯良民。現場First Aid（急救員）阿謙當時站在月台目睹這一切，之後更上車治理傷者到油麻地站下車，他重塑了現場他看到的版本。

當日晚上阿謙與其他First Aid在旺角，知道有示威者轉移到黃大仙，於是與其他First Aid一齊坐地鐵去黃大仙，但列車在旺角時，已聽到旺角站內有示威者搗亂，警察也進站拉人，但列車還是順利抵達太子。

阿謙：「到太子站時，列車停下來了，大家都不知發生什麼事，身邊有市民告訴我們，看蘋果live看到有中年男人拿著鐵鎚去襲擊身邊的人，我於是落車去找。但當我落車同時，太子站也宣佈要求所有乘客落車及封站，要求所有人立刻離開。

不過我們當時沒有離開，因為當我們與其他First Aid想集合時，有一個First Aid正在對面月台（荃灣綫往中環方向列車）處理一個不適女孩。在第7卡有一個女孩突然好暈，叫我們去協助。當我們到達時，First Aid指女孩只是血糖低，現場又熱又焗，月台及列車都好多人。

正當我們想打電話召白車，將女孩送院時，突然有一班速龍，由大堂走到月台開始將人制服在地上，我與另一個男First Aid於是走前一點，保護正在接受治療的女孩，不希望她受到騷擾。但我們也看到速龍只往車頭跑，沒有騷擾我們車尾的人。

當我們一同向前走時，到達第4、5卡，地上已經有很多人被速龍制服，從表面看，這班人身上沒有明顯傷勢。但當其他速龍繼續向前跑，我們跟上前，到第2、3卡時，就看見速龍在指罵躲在車廂內的市民，包括用粗口，又稱車裡面的人是『曱甴』，而市民則不停表示『我們只是普通市民』，他們很驚，但也沒有離開車廂，沒有攻擊（警察），也沒有做挑釁的行為。然而正直車門又開又關之際，速龍開始走進車廂襲擊車內的人。

我當時從月台看入車廂，根本看不清遮後面有多少人，有什麼人，因為他們把遮都打開了，包得很密，但他們只是在保護自己、遮擋，無任何攻擊性的行為，但速龍就開始施襲，包括向傘陣揮警棍，又把傘拉開，再向裡面的人施襲。

而當車門再次又開又關，內裡的人就突然大叫『First Aid』，我與partner馬上衝入去，我們初初以為大部份人都受了胡椒噴劑需要沖洗，但現場的人指向其中一個市民，他的頭已經不停出血，頭後面全都是血，我們馬上幫他沖洗傷口、止血，同時現場的人不停指有其他出血的case，我們最後將所有人group在一起，發現有3個人都被扑穿了頭。

我們用生理鹽水將血沖洗開，分別發現他們頭部都有頗大的傷口，有長度約3至5厘米不等的傷口，不停流血。我們用盡敷料去蓋住傷口，再不停問身邊的人有沒有紙巾、衛生巾，甚至有些市民給我們本應不用作敷料的毛巾，隔著其他敷料嘗試止血。」

而當列車繼續前往太子站時，阿謙感覺到車上的女生很驚慌，但不少人也嘗試幫傷者止血。列車駛過旺角不停站後，途中列車時停時開，最終到達了油麻地站，港鐵職員要求所有人下車，但阿謙向職員表示3名傷者頭部受傷不適合立刻作移動，詢問是否可以在車上逗留一直至救護員到場，但港鐵職員堅決要所有人下車。不過，當3名傷者下車後，阿謙發現其中一人失去過多，已經出現休克徵狀：

「去到月台時，3名傷者中有一人已經止血，但有2人開始由出血變滲血，但本來可以止血的人又突然出現休克徵狀，keep住好眼瞓，但好彩佢身邊有些朋友叫佢唔好瞓、保持清醒，救護員到場時，也開始要聞氧氣。而另外兩人則清醒，可以對答。」

之後油麻地站月台也有防暴警到場，要求所有人離開，但也曾阻止過一些人離開，而3名爆頭傷者最後順利隨救護員離開油麻地站，去了廣華醫院。阿謙說他們現場兩名First Aid照顧了3名頭部出血傷勢較重的傷者，但不能確認當時那一卡列車上有無其他人受傷。

事後警方被猛烈批評胡亂在港鐵站內打人，既然警方也承認當時有示威者更衣「喬裝市民」，他們又如何肯定誰是普通市民？誰是涉案的示威者？警方事後記者會指現場有市民舉報，他們也憑自己專業判斷行動，又強調傘陣內的人「對抗警方」。

警方又一口咬定是傘陣的人先對警員作出挑釁，警員才使用武力，但在現場的阿謙指這與自己看到的不一樣：

「他們（傘陣內的人）擔心警方施襲而舉起傘，他們重申只是市民，但警方用粗口、『曱甴』去稱呼市民，要求他們下車。我想正常一個人也會驚，警員已經手持警棍過來，因為過去兩個多月警員已經去到一個失控的狀態，但車上的人只是嘗試去保護自己。問題是警方指市民用暴力行為，但我見不到任何人去襲擊警員。警方指有人嘗試揮動雨傘，但當時車門已經關上，人們的雨傘已經爛了，他們揮雨傘，只是發洩，但沒有攻擊任何警員，這是我見到的情況。」

而對於警方暗指傘陣內的人是暴力示威者，阿謙就想起被扑穿頭的3人：

「我不是很了解他們3人，但我知道有一個人，他到油麻地站月台之後嘗試找回自己的袋，佢個袋只有銀包、電話，但已經無其他嘢。⋯⋯如果警方覺得他們在回應一些激進的武力示威者，我不知道這個男孩如何是一個激進示威者，因為他的袋只有銀包和電話？」

不過，阿謙也透露，據他了解，這3名傷者其中一人隔日已經出院，但被警察拘捕。

有組織罪案及三合會調查科高級警司李桂華在警察記者會上說到，這班荃灣綫由太子開往油麻地的列車上，有人在油麻地被拘捕，提醒傳媒不要那麼快就下定論警方「殺錯良民」，又指當有更多CCTV片段出來後事件會更清楚。不過，阿謙就這樣認為：

「好簡單，其實當時佢（警方）已經封咗站，架列車也可以唔開，那這班2、30人在傘陣裡面，是否值得（警方）用這些武力呢？是否這樣濫用武力呢？既然警方都說裡面有示威者，有他們所說的『喬裝市民』，但也可能有真市民在內，然而隔著傘陣，除非你說可以scan到傘下面的人？我不太相信這有可能。

再者，他們已經封了站，也可以選擇繼續對峙、嘗試扯開這些雨傘去逐個拘捕，根本無必要去用咁大的武力。在我角度，當時是一個發洩、宣洩情緒，是一個施暴的行為，與元朗恐襲無分別。8.31比7.21更恐佈，因為7.21是黑社會，大家有所謂的渠道去報警、去拉，雖然不知會否起訴、定罪，但起碼這件事會公開，大家可以知道對錯，但8.31那班是警察，他們聲稱自己在執法，回應緊『相應的武力』，但他們的講法卻是不會負責，這件事比7.21更恐佈。」

係咪鏗鏘集黎

與防暴警、速龍小隊「交手」

最後，阿謙也談到了一些自己做First Aid以來與防暴警、速龍小隊「交手」的經歷：

「曾在深水埗，見到5、6個警察拘捕一個人。我們說希望入去看看被捕者有沒有傷，若有傷就處理，無我們就馬上出來，但遭警方阻止。他們說他們有急救員，他覺得我們不是專業，所以拒絕我們入來檢查傷勢。

另一次在尖沙咀柏麗大道，速龍衝出來拉人時，我們很快靠近傷者，速龍就沒有阻止，但當然他們有部份人對我們極不禮貌，但也有些人⋯⋯我形容為『還好』啦。當時有一個被捕女生很害怕，我身邊的First Aid要求速龍不要那麼惡，然後那個速龍就說自己不是惡，只是隔著個mask要很大聲，又說知道個女仔很驚，已經盡量不說話。這是我親耳聽到的。但他旁邊的速龍則用頭盔的電筒故意照著我的眼睛，又用粗口鬧我，又說聽唔到我講嘢，要我除口罩，但他旁邊的速龍就將他拉開。

事實上，你會在現場遇到幾極端的警員。同一日在金馬倫道，我們讓開，讓一隊防暴走過，但有便衣叫回那隊防暴去檢查我們，說『過去，睇吓佢哋係記者，係急救，定乜鳩』。

（有無試過畀警察阻你救嚴重傷者？）唔知係唔係好彩，暫時無見過好嚴重傷者。但一旦防暴警已重重包圍了示威者，就算頭破血流都好，你都無機會見到個傷者，但只要你係警察圍上來之前，只有一兩個警員，都有機會處理，但當然警察也有權拒絕急救。」

而近日警方對於拒絕義務急救員協助，又解釋太子站當日也有派出自己的「急救員」，阿謙就這樣回應：

「有見過裝備如防暴警一樣的，只是背上多一個救護的label。我有見過他們與被捕者作詢問，但不知他們談什麼。不過，我也有見過他們拿索帶索人。」

唔係
台灣網媒做嘅訪問
記者係香港人

幫推
未爛未拆 咁樣入！
[制裁黨鐵] 低調跳閘方法 必定通關

學生妹都做到 仲好自然
制裁黨鐵 你我有責

每日任務：
1. 抵制支持「邪惡」「無良」的商店，例如cctvb廣告、黨鐵商埸、黑社會、打壓員工的店鋪，減少淘寶、減少八達通
2. 安全情況下跳閘，免費搭港鐵
3. 夜晚十點吶喊！！！
4. 做運動，身體健康，鬥長命
4. 每日一個post，社交媒體戰（Twitter, IG, Facebook, Reddit) #HongKongProtest
#FreeHongKong #HongKongProtests #Chinazi
Twitter 共識頻道
5. 不要說推，試著copy and paste呢段嘢
6. 保持獨立思考，分析能力level up，抵抗fake news/ rumour

每星期任務：
1. 罷買Bye Buy Day：星期日、星期五(唔買非必需品）
2. 做孝子救港，關心下老母老豆老人家，自己老母自己救
3. 去連儂牆貼3張文宣

每月任務：
1. 出糧換美金、買美股
2. MPF都買美股
3. 搵多幾個人參與
或者做唔足，但我會堅持到尾，Best effort，你呢？
Version 2019.09.06

港鐵職員要求所有人下車，但阿謙向職員表示3名傷者頭部受傷不適合立刻作移動，詢問是否可以在車上逗留一直至救護員到場，但港鐵職員堅決要所有人下車。不過，當3名傷者下車後，阿謙發現其中一人失去(血)過多，已經出現休克徵狀

推！！！
請即參與：#wtsappforhk campaign (#eye4hk 2.0)

已有手足推緊hashtag
有twitter既快啲retweet，無twitter既而家開番個
向外國人宣傳警暴！！！

國際線
1. retweet手足既呢條tweet, 記住comment加#wtsappforhk

或者share以下既圖去twitter
2. 如果你選擇將10個電話重新打一次出黎，記得加+852
3. 叫埋外國人一齊Report俾WhatsApp聽，增加noise
尾數雙數先係business，單數係正常account
但係兩種acc都違反晒terms of service！！！
班狗想分散投資，不過我地要port到佢一條不留！

祝大家舉報愉快

Push

915去完英領去民陣遊行！升級玩國際戰線！

我哋升級玩國際戰線！繼續遍地開花！每個星期去唔同領事館，舉唔同國旗！

幫手推
有無link？

恐佈襲擊..

推